{"sentences": ["Siempre tuve un problema con Venezuela", "Un problema infantil, fruto de mi educaci\u00f3n desordenada, problema m\u00ednimo pero problema al fin y al cabo", "El centro de este problema es de \u00edndole verbal y geogr\u00e1fica", "Tambi\u00e9n es probable que se deba a una especie de dislexia no diagnosticada", "No quiero decir con esto que mi madre no me llevara nunca al m\u00e9dico, al contrario, hasta los diez a\u00f1os fui visitante asiduo de consultas y hasta de hospitales, pero a partir de entonces mi madre crey\u00f3 que ya era suficientemente fuerte como para aguantarlo todo", "Pero volvamos al problema", "Cuando era peque\u00f1o jugaba al futbol", "Mi n\u00famero era el 11, el n\u00famero de Pepe y de Zagalo en el mundial de Suecia, y fui un jugador entusiasta, pero bastante malo, aunque mi pierna buena era la izquierda y se supone que los zurdos no desentonan en un partido", "En mi caso no era cierto, yo desentonaba casi siempre, aunque de vez en cuando, una vez cada seis meses, por ejemplo, hac\u00eda un partido bueno y recobraba una parte al menos del enorme cr\u00e9dito perdido", "Por las noches, como es natural, antes de dormirme, pensaba y le daba vueltas a mi lamentable condici\u00f3n de futbolista", "Y fue entonces cuando tuve el primer atisbo consciente de mi dislexia", "Yo chutaba con la izquierda pero escrib\u00eda con la derecha", "Eso era un hecho", "Me hubiera gustado escribir con la izquierda, pero lo hac\u00eda con la derecha", "Y ah\u00ed estaba el problema", "Por ejemplo, cuando el entrenador dec\u00eda: p\u00e1sale al de tu derecha, Bola\u00f1o, yo no sab\u00eda a qu\u00e9 lado ten\u00eda que pasar la pelota", "E incluso a veces, jugando por la banda izquierda, ante la voz desga\u00f1itada de mi entrenador yo me paraba y ten\u00eda que pensar: izquierda-derecha", "Derecha era el campo de futbol, izquierda era sacarla fuera, hacia los pocos espectadores, ni\u00f1os como yo, o hacia los potreros miserables que rodeaban los campos de futbol de Quilpu\u00e9, o de Cauquenes, o de la provincia de B\u00edo-B\u00edo", "Con el tiempo, por supuesto, aprend\u00ed a tener una referencia cada vez que me preguntaban o me informaban de una calle que estaba a la derecha o a la izquierda, y esa referencia no fue la mano con la que escribo sino el pie con el que le pego a la pelota", "Y con Venezuela tuve, m\u00e1s o menos por las mismas fechas, es decir hasta ayer mismo, un problema similar", "El problema era su capital", "Para m\u00ed lo m\u00e1s l\u00f3gico era que la capital de Venezuela fuera Bogot\u00e1", "Y la capital de Colombia, Caracas", "\u00bfPor qu\u00e9", "Pues por una l\u00f3gica verbal o una l\u00f3gica de las letras", "La uve o ve baja del nombre Venezuela es similar, por no decir familiar, a la b de Bogot\u00e1", "Y la ce de Colombia es prima hermana de la ce de Caracas", "Esto parece intrascendente, y probablemente lo sea, pero para m\u00ed se constituy\u00f3 en un problema de primer orden, llegando en cierta ocasi\u00f3n, en M\u00e9xico, durante una conferencia sobre poetas urbanos de Colombia, a hablar de la potencia de los poetas de Caracas, y la gente, gente tan amable y educada como ustedes, se qued\u00f3 callada a la espera de que tras la digresi\u00f3n sobre los poetas caraque\u00f1os pasara a hablar de los poetas bogotanos, pero lo que yo hice fue seguir hablando de los poetas caraque\u00f1os, de su est\u00e9tica de la destrucci\u00f3n, e incluso los compar\u00e9 con los futuristas italianos, salvando las distancias, claro, y con los primeros letristas, el grupo de Isidore Isou y Maurice Lema\u00eetre, el grupo del que saldr\u00eda el germen del situacionismo de Guy Debord, y la gente a esas alturas empez\u00f3 a hacer c\u00e1balas, yo creo que pensaban que los bogotanos se hab\u00edan trasladado en masa a Caracas, o que los caraque\u00f1os hab\u00edan tenido un papel determinante en este grupo de nuevos poetas bogotanos, y cuando di por terminada la conferencia, con un final abrupto, tal como entonces me gustaba acabar cualquier conferencia, la gente se levant\u00f3, aplaudi\u00f3 t\u00edmidamente y se march\u00f3 corriendo a consultar el afiche de la entrada, y cuando yo sal\u00ed, acompa\u00f1ado por el poeta mexicano Mario Santiago, que siempre iba conmigo y que seguramente se hab\u00eda dado cuenta de mi error aunque no me lo dijo por que para Mario los errores y los gazapos y los equ\u00edvocos eran como las nubes de Baudelaire que pasan por el cielo, es decir que hay que mirar pero no corregir, al salir, dec\u00eda, nos encontramos con un viejo poeta venezolano, y cuando digo viejo recuerdo ese momento y el poeta venezolano probablemente era m\u00e1s joven de lo que yo soy ahora, que nos dijo con l\u00e1grimas en los ojos que ten\u00eda que haber un error, que \u00e9l jam\u00e1s hab\u00eda o\u00eddo ni una palabra sobre esos poetas misteriosos de Caracas", "A estas alturas del discurso presiento que don R\u00f3mulo Gallegos debe estar revolvi\u00e9ndose en su tumba", "Pero a qui\u00e9n le han dado mi premio, estar\u00e1 pensando", "Perdone, don R\u00f3mulo", "Pero es que incluso do\u00f1a B\u00e1rbara, con b, suena a Venezuela y a Bogot\u00e1, y tambi\u00e9n Bol\u00edvar suena a Venezuela y a do\u00f1a B\u00e1rbara; Bol\u00edvar y B\u00e1rbara, qu\u00e9 buena pareja hubieran hecho, aunque las otras dos grandes novelas de don R\u00f3mulo, Cantaclaro y Canaima, podr\u00edan perfectamente ser colombianas, lo que me lleva a pensar que tal vez lo sean, y que bajo mi dislexia acaso se esconda un m\u00e9todo, un m\u00e9todo semi\u00f3tico bastardo o grafol\u00f3gico o metasint\u00e1ctico o fonem\u00e1tico o simplemente un m\u00e9todo po\u00e9tico, y que la verdad de la verdad es que Caracas es la capital de Colombia as\u00ed como Bogot\u00e1 es la capital de Venezuela, de la misma manera que Bol\u00edvar, que es venezolano, muere en Colombia, que tambi\u00e9n es Venezuela y M\u00e9xico y Chile", "No s\u00e9 si entienden a d\u00f3nde quiero llegar", "Pobre negro, por ejemplo, de don R\u00f3mulo, es una novela eminentemente peruana", "La casa verde, de Vargas Llosa, es una novela colombiano-venezolana", "Terra nostra, de Fuentes, es una novela argentina y advierto que mejor no me pregunten en qu\u00e9 baso esta afirmaci\u00f3n porque la respuesta ser\u00eda prolija y aburridora", "La academia pataf\u00edsica ense\u00f1a, de forma por dem\u00e1s misteriosa, la ciencia de las soluciones imaginarias que es, como sab\u00e9is, aquella que estudia las leyes que regulan las excepciones", "Y este sobresalto de letras, de alguna manera, es una soluci\u00f3n imaginaria que exige una soluci\u00f3n imaginaria", "Pero volvamos a don R\u00f3mulo antes de meternos con Jarry y notemos, de paso, algunas se\u00f1ales extra\u00f1as", "Yo me acabo de ganar el decimoprimer premio R\u00f3mulo Gallegos", "El 11", "Yo jugaba con el 11 en la camiseta", "Esto, a ustedes, les parece una casualidad, pero a m\u00ed me deja temblando", "El 11 que no sab\u00eda distinguir la izquierda de la derecha y que por lo tanto confund\u00eda Caracas con Bogot\u00e1, acaba de ganar (y aprovecho este par\u00e9ntesis para agradecerle una vez m\u00e1s al jurado esta distinci\u00f3n, especialmente a \u00c1ngeles Mastretta) el decimoprimer premio R\u00f3mulo Gallegos", "\u00bfQu\u00e9 pensar\u00eda don R\u00f3mulo de esto", "El otro d\u00eda, hablando por tel\u00e9fono, Pere Gimferrer, que es un gran poeta y que adem\u00e1s lo sabe todo y lo ha le\u00eddo todo, me dijo que hay dos placas conmemorativas en Barcelona, en sendas casas donde vivi\u00f3 don R\u00f3mulo", "Seg\u00fan Gimferrer, aunque sobre el particular no pon\u00eda las manos en el fuego, en una de estas casas comenz\u00f3 el gran escritor venezolano a escribir Canaima", "La verdad es que 99", "9 % de las cosas que dice Gimferrer me las creo a pie juntillas, y entonces, mientras Gimferrer hablaba (una de las casas donde hab\u00eda una placa no era una casa sino un banco, lo que planteaba una serie de dudas, por ejemplo si don R\u00f3mulo en su estancia en Barcelona \u0097y digo estancia y no exilio porque un latinoamericano jam\u00e1s est\u00e1 exiliado en Espa\u00f1a\u0097 hab\u00eda trabajado en un banco o si el banco vino despu\u00e9s a instalarse en la casa en donde vivi\u00f3 el novelista), como dec\u00eda, mientras el poeta catal\u00e1n hablaba, yo me puse a pensar en mis ya lejanos pero no por ellos menos agotadores, sobre todo en la memoria, paseos por el Ensanche, y me vi otra vez all\u00ed, dando tumbos en 1977, 1978, tal vez 1982, y de repente cre\u00ed ver una calle al atardecer, cerca de Muntaner, y vi un n\u00famero, vi el n\u00famero 11 y luego camin\u00e9 un poco m\u00e1s, unos pasos m\u00e1s, y all\u00ed estaba la placa", "Eso es lo que vi mentalmente", "Pero tambi\u00e9n es probable que en los a\u00f1os que viv\u00ed en Barcelona pasara por esa calle, y viera la placa, una placa que posiblemente pone Aqu\u00ed vivi\u00f3 R\u00f3mulo Gallegos, novelista y pol\u00edtico, nacido en Caracas en 1884 y muerto en Caracas en 1969 y despu\u00e9s, en letras m\u00e1s chiquitas, otras cosas, los libros, los blasones, etc\u00e9tera, y es posible que yo pensara, sin detenerme: otro escritor colombiano famoso, y eso s\u00f3lo es posible que lo pensara sin detenerme, insisto, pues la verdad es que entonces ya hab\u00eda le\u00eddo a don R\u00f3mulo como lectura obligatoria no s\u00e9 si en un liceo chileno o en una prepa mexicana y me gustaba Do\u00f1a B\u00e1rbara, aunque seg\u00fan Gimferrer es mejor Canaima, y por supuesto sab\u00eda que don R\u00f3mulo era venezolano y no colombiano", "Lo que realmente significa poco, ser colombiano o ser venezolano, y en este punto volvemos como rebotados por un rayo a la b de Bol\u00edvar, que no era disl\u00e9xico y al que no le hubiera disgustado una Am\u00e9rica Latina unida, un gusto que comparto con el Libertador, pues a m\u00ed lo mismo me da que digan que soy chileno, aunque algunos colegas chilenos prefieran verme como mexicano, o que digan que soy mexicano, aunque algunos colegas mexicanos prefieren considerarme espa\u00f1ol, o, ya de plano, desaparecido en combate, e incluso lo mismo me da que me consideren espa\u00f1ol, aunque algunos colegas espa\u00f1oles pongan el grito en el cielo y a partir de ahora digan que soy venezolano, nacido en Caracas o Bogot\u00e1, cosa que tampoco me disgusta, m\u00e1s bien todo lo contrario", "Lo cierto es que soy chileno y tambi\u00e9n soy muchas otras cosas", "Y llegado a este punto tengo que abandonar a Jarry y a Bol\u00edvar e intentar recordar a aquel escritor que dijo que la patria de un escritor es su lengua", "No recuerdo su nombre", "Tal vez fue un escritor que escrib\u00eda en espa\u00f1ol", "Tal vez fue un escritor que escrib\u00eda en ingl\u00e9s o franc\u00e9s", "La patria de un escritor, dijo, es su lengua", "Suena m\u00e1s bien demag\u00f3gico, pero coincido plenamente con \u00e9l, y s\u00e9 que a veces no nos queda m\u00e1s remedio que ponernos demag\u00f3gicos, as\u00ed como a veces no nos queda m\u00e1s remedio que bailar un bolero a la luz de unos faroles o de una luna roja", "Aunque tambi\u00e9n es verdad que la patria de un escritor no es su lengua o no es s\u00f3lo su lengua sino la gente que quiere", "Y a veces la patria de un escritor no es la gente que quiere sino su memoria", "Y otras veces la \u00fanica patria de un escritor es su lealtad y su valor", "En realidad muchas pueden ser las patrias de un escritor, a veces la identidad de esta patria depende en grado sumo de aquello que en ese momento est\u00e1 escribiendo", "Muchas pueden ser las patrias, se me ocurre ahora, pero uno solo el pasaporte, y ese pasaporte evidentemente es el de la calidad de la escritura", "Que no significa escribir bien, porque eso lo puede hacer cualquiera, sino escribir maravillosamente bien, y ni siquiera eso, pues escribir maravillosamente bien tambi\u00e9n lo puede hacer cualquiera", "\u00bfEntonces qu\u00e9 es una escritura de calidad", "Pues lo que siempre ha sido: saber meter la cabeza en lo oscuro, saber saltar al vac\u00edo, saber que la literatura b\u00e1sicamente es un oficio peligroso", "Correr por el borde del precipicio: a un lado el abismo sin fondo y al otro lado las caras que uno quiere, las sonrientes caras que uno quiere, y los libros, y los amigos, y la comida", "Y aceptar esa evidencia aunque a veces nos pese m\u00e1s que la losa que cubre los restos de todos los escritores muertos", "La literatura, como dir\u00eda una folcl\u00f3rica andaluza, es un peligro", "Y ahora que he vuelto, por fin, sobre el n\u00famero 11, que es el n\u00famero de los que corren por la banda, y que he mencionado el peligro, recuerdo aquella p\u00e1gina del Quijote en donde se discute sobre los m\u00e9ritos de la milicia y de la poes\u00eda, y supongo que en el fondo lo que se est\u00e1 discutiendo es sobre el grado de peligro, que tambi\u00e9n es hablar sobre la virtud que entra\u00f1a la naturaleza de ambos oficios", "Y Cervantes, que fue soldado, hace ganar a la milicia, hace ganar al soldado ante el honroso oficio de poeta, y si leemos bien esas p\u00e1ginas (algo que ahora, cuando escribo este discurso, yo no hago, aunque desde la mesa donde escribo estoy viendo mis dos ediciones del Quijote) percibiremos en ellas un fuerte aroma de melancol\u00eda, porque Cervantes hace ganar a su propia juventud, al fantasma de su juventud perdida, ante la realidad de su ejercicio de la prosa y de la poes\u00eda, hasta entonces tan adverso", "Y esto me viene a la cabeza porque en gran medida todo lo que he escrito es una carta de amor o de despedida a mi propia generaci\u00f3n, los que nacimos en la d\u00e9cada del cincuenta y los que escogimos en un momento dado el ejercicio de la milicia, en este caso ser\u00eda m\u00e1s correcto decir la militancia, y entregamos lo poco que ten\u00edamos, lo mucho que ten\u00edamos, que era nuestra juventud, a una causa que cre\u00edmos la m\u00e1s generosa de las causas del mundo y que en cierta forma lo era, pero que en la realidad no lo era", "De m\u00e1s est\u00e1 decir que luchamos a brazo partido, pero tuvimos jefes corruptos, l\u00edderes cobardes, un aparato de propaganda que era peor que una leproser\u00eda, luchamos por partidos que de haber vencido nos habr\u00edan enviado de inmediato a un campo de trabajos forzados, luchamos y pusimos toda nuestra generosidad en un ideal que hac\u00eda m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os que estaba muerto, y algunos lo sab\u00edamos, y c\u00f3mo no lo \u00edbamos a saber si hab\u00edamos le\u00eddo a Trotski o \u00e9ramos trotskistas, pero igual lo hicimos, porque fuimos est\u00fapidos y generosos,como son los j\u00f3venes, que todo lo entregan y no piden nada a cambio, y ahora de esos j\u00f3venes ya no queda nada, los que no murieron en Bolivia murieron en Argentina o en Per\u00fa, y los que sobrevivieron se fueron a morir a Chile o a M\u00e9xico, y a los que no mataron all\u00ed los mataron despu\u00e9s en Nicaragua, en Colombia, en El Salvador", "Toda Latinoam\u00e9rica est\u00e1 sembrada con los huesos de estos j\u00f3venes olvidados", "Y es \u00e9se el resorte que mueve a Cervantes a elegir la milicia en descr\u00e9dito de la poes\u00eda", "Sus compa\u00f1eros tambi\u00e9n estaban muertos", "O viejos y abandonados, en la miseria y en la dejadez", "Escoger era escoger la juventud y escoger a los derrotados y escoger a los que ya nada ten\u00edan", "Y eso hace Cervantes, escoge la juventud", "Y hasta en esta debilidad melanc\u00f3lica, en este hueco del alma, Cervantes es el m\u00e1s l\u00facido, pues \u00e9l sabe que los escritores no necesitan que nadie le ensalce el oficio", "Nos lo ensalzamos nosotros mismos", "A menudo nuestra forma de ensalzarlo es maldecir la mala hora en que decidimos ser escritores, pero por regla general m\u00e1s bien aplaudimos y bailamos cuando estamos solos, pues \u00e9ste es un oficio solitario, y recitamos para nosotros mismos nuestras p\u00e1ginas y \u00e9sa es la forma de ensalzarnos y no necesitamos que nadie nos diga lo que tenemos que hacer y mucho menos que tras una encuesta nuestro oficio sea elegido el oficio m\u00e1s honroso de todos los oficios", "Cervantes, que no era disl\u00e9xico pero al que el ejercicio de la milicia dej\u00f3 manco, sab\u00eda perfectamente bien lo que se dec\u00eda", "La literatura es un oficio peligroso", "Lo que nos lleva directamente a Alfred Jarry, que ten\u00eda una pistola y le gustaba disparar, y al n\u00famero 11, el extremo izquierdo que mira de reojo, mientras pasa como una bala, la placa y la casa donde vivi\u00f3 don R\u00f3mulo, que a estas alturas del discurso espero que ya no est\u00e9 tan enojado conmigo, ni se le vaya a aparecer en sue\u00f1os a Domingo Miliani para preguntarle por qu\u00e9 me dieron el premio que lleva su nombre, un premio para m\u00ed important\u00edsimo, soy el primer chileno que lo obtiene, un premio que dobla el desaf\u00edo, si eso fuera posible, si el desaf\u00edo por su propia naturaleza, en aras de su propia virtud, ya no estuviera previamente doblado o triplicado", "Un premio, seg\u00fan lo anterior, ser\u00eda un acto gratuito y ahora que lo pienso, pues es verdad, algo tiene de acto gratuito", "Es un acto gratuito que no habla de mi novela ni de sus m\u00e9ritos sino de la generosidad de un jurado", "(Entre par\u00e9ntesis: hasta ayer no conoc\u00eda a ninguno", ") Esto que quede claro, pues como los veteranos del Lepanto de Cervantes y como los veteranos de las guerras floridas de Latinoam\u00e9rica mi \u00fanica riqueza es mi honra", "Lo leo y no lo creo", "Yo hablando de honra", "Puede que el esp\u00edritu de don R\u00f3mulo no se le aparezca en sue\u00f1os a Domingo Miliani sino a m\u00ed", "Estas palabras est\u00e1n escritas ya en Caracas (Venezuela) y una cosa est\u00e1 clara: don R\u00f3mulo no se me puede aparecer en sue\u00f1os por la simple raz\u00f3n de que no puedo dormir", "Afuera cantan los grillos", "Calculo, a ojo de buen cubero, que ser\u00e1n unos diez mil o veinte mil", "En el canto de uno de esos grillos tal vez est\u00e1 la voz de don R\u00f3mulo, confundida, dichosamente confundida, en la noche venezolana, en la noche americana, en la noche de todos nosotros, los que duermen y los que no podemos dormir", "Me siento como Pinocho", "-"], "sentence_breakdowns": [["Siempre", "tuve", "un", "problema", "con", "Venezuela"], ["Un", "problema", "infantil,", "fruto", "de", "mi", "educaci\u00f3n", "desordenada,", "problema", "m\u00ednimo", "pero", "problema", "al", "fin", "y", "al", "cabo"], ["El", "centro", "de", "este", "problema", "es", "de", "\u00edndole", "verbal", "y", "geogr\u00e1fica"], ["Tambi\u00e9n", "es", "probable", "que", "se", "deba", "a", "una", "especie", "de", "dislexia", "no", "diagnosticada"], ["No", "quiero", "decir", "con", "esto", "que", "mi", "madre", "no", "me", "llevara", "nunca", "al", "m\u00e9dico,", "al", "contrario,", "hasta", "los", "diez", "a\u00f1os", "fui", "visitante", "asiduo", "de", "consultas", "y", "hasta", "de", "hospitales,", "pero", "a", "partir", "de", "entonces", "mi", "madre", "crey\u00f3", "que", "ya", "era", "suficientemente", "fuerte", "como", "para", "aguantarlo", "todo"], ["Pero", "volvamos", "al", "problema"], ["Cuando", "era", "peque\u00f1o", "jugaba", "al", "futbol"], ["Mi", "n\u00famero", "era", "el", "11,", "el", "n\u00famero", "de", "Pepe", "y", "de", "Zagalo", "en", "el", "mundial", "de", "Suecia,", "y", "fui", "un", "jugador", "entusiasta,", "pero", "bastante", "malo,", "aunque", "mi", "pierna", "buena", "era", "la", "izquierda", "y", "se", "supone", "que", "los", "zurdos", "no", "desentonan", "en", "un", "partido"], ["En", "mi", "caso", "no", "era", "cierto,", "yo", "desentonaba", "casi", "siempre,", "aunque", "de", "vez", "en", "cuando,", "una", "vez", "cada", "seis", "meses,", "por", "ejemplo,", "hac\u00eda", "un", "partido", "bueno", "y", "recobraba", "una", "parte", "al", "menos", "del", "enorme", "cr\u00e9dito", "perdido"], ["Por", "las", "noches,", "como", "es", "natural,", "antes", "de", "dormirme,", "pensaba", "y", "le", "daba", "vueltas", "a", "mi", "lamentable", "condici\u00f3n", "de", "futbolista"], ["Y", "fue", "entonces", "cuando", "tuve", "el", "primer", "atisbo", "consciente", "de", "mi", "dislexia"], ["Yo", "chutaba", "con", "la", "izquierda", "pero", "escrib\u00eda", "con", "la", "derecha"], ["Eso", "era", "un", "hecho"], ["Me", "hubiera", "gustado", "escribir", "con", "la", "izquierda,", "pero", "lo", "hac\u00eda", "con", "la", "derecha"], ["Y", "ah\u00ed", "estaba", "el", "problema"], ["Por", "ejemplo,", "cuando", "el", "entrenador", "dec\u00eda:", "p\u00e1sale", "al", "de", "tu", "derecha,", "Bola\u00f1o,", "yo", "no", "sab\u00eda", "a", "qu\u00e9", "lado", "ten\u00eda", "que", "pasar", "la", "pelota"], ["E", "incluso", "a", "veces,", "jugando", "por", "la", "banda", "izquierda,", "ante", "la", "voz", "desga\u00f1itada", "de", "mi", "entrenador", "yo", "me", "paraba", "y", "ten\u00eda", "que", "pensar:", "izquierda-derecha"], ["Derecha", "era", "el", "campo", "de", "futbol,", "izquierda", "era", "sacarla", "fuera,", "hacia", "los", "pocos", "espectadores,", "ni\u00f1os", "como", "yo,", "o", "hacia", "los", "potreros", "miserables", "que", "rodeaban", "los", "campos", "de", "futbol", "de", "Quilpu\u00e9,", "o", "de", "Cauquenes,", "o", "de", "la", "provincia", "de", "B\u00edo-B\u00edo"], ["Con", "el", "tiempo,", "por", "supuesto,", "aprend\u00ed", "a", "tener", "una", "referencia", "cada", "vez", "que", "me", "preguntaban", "o", "me", "informaban", "de", "una", "calle", "que", "estaba", "a", "la", "derecha", "o", "a", "la", "izquierda,", "y", "esa", "referencia", "no", "fue", "la", "mano", "con", "la", "que", "escribo", "sino", "el", "pie", "con", "el", "que", "le", "pego", "a", "la", "pelota"], ["Y", "con", "Venezuela", "tuve,", "m\u00e1s", "o", "menos", "por", "las", "mismas", "fechas,", "es", "decir", "hasta", "ayer", "mismo,", "un", "problema", "similar"], ["El", "problema", "era", "su", "capital"], ["Para", "m\u00ed", "lo", "m\u00e1s", "l\u00f3gico", "era", "que", "la", "capital", "de", "Venezuela", "fuera", "Bogot\u00e1"], ["Y", "la", "capital", "de", "Colombia,", "Caracas"], ["\u00bfPor", "qu\u00e9"], ["Pues", "por", "una", "l\u00f3gica", "verbal", "o", "una", "l\u00f3gica", "de", "las", "letras"], ["La", "uve", "o", "ve", "baja", "del", "nombre", "Venezuela", "es", "similar,", "por", "no", "decir", "familiar,", "a", "la", "b", "de", "Bogot\u00e1"], ["Y", "la", "ce", "de", "Colombia", "es", "prima", "hermana", "de", "la", "ce", "de", "Caracas"], ["Esto", "parece", "intrascendente,", "y", "probablemente", "lo", "sea,", "pero", "para", "m\u00ed", "se", "constituy\u00f3", "en", "un", "problema", "de", "primer", "orden,", "llegando", "en", "cierta", "ocasi\u00f3n,", "en", "M\u00e9xico,", "durante", "una", "conferencia", "sobre", "poetas", "urbanos", "de", "Colombia,", "a", "hablar", "de", "la", "potencia", "de", "los", "poetas", "de", "Caracas,", "y", "la", "gente,", "gente", "tan", "amable", "y", "educada", "como", "ustedes,", "se", "qued\u00f3", "callada", "a", "la", "espera", "de", "que", "tras", "la", "digresi\u00f3n", "sobre", "los", "poetas", "caraque\u00f1os", "pasara", "a", "hablar", "de", "los", "poetas", "bogotanos,", "pero", "lo", "que", "yo", "hice", "fue", "seguir", "hablando", "de", "los", "poetas", "caraque\u00f1os,", "de", "su", "est\u00e9tica", "de", "la", "destrucci\u00f3n,", "e", "incluso", "los", "compar\u00e9", "con", "los", "futuristas", "italianos,", "salvando", "las", "distancias,", "claro,", "y", "con", "los", "primeros", "letristas,", "el", "grupo", "de", "Isidore", "Isou", "y", "Maurice", "Lema\u00eetre,", "el", "grupo", "del", "que", "saldr\u00eda", "el", "germen", "del", "situacionismo", "de", "Guy", "Debord,", "y", "la", "gente", "a", "esas", "alturas", "empez\u00f3", "a", "hacer", "c\u00e1balas,", "yo", "creo", "que", "pensaban", "que", "los", "bogotanos", "se", "hab\u00edan", "trasladado", "en", "masa", "a", "Caracas,", "o", "que", "los", "caraque\u00f1os", "hab\u00edan", "tenido", "un", "papel", "determinante", "en", "este", "grupo", "de", "nuevos", "poetas", "bogotanos,", "y", "cuando", "di", "por", "terminada", "la", "conferencia,", "con", "un", "final", "abrupto,", "tal", "como", "entonces", "me", "gustaba", "acabar", "cualquier", "conferencia,", "la", "gente", "se", "levant\u00f3,", "aplaudi\u00f3", "t\u00edmidamente", "y", "se", "march\u00f3", "corriendo", "a", "consultar", "el", "afiche", "de", "la", "entrada,", "y", "cuando", "yo", "sal\u00ed,", "acompa\u00f1ado", "por", "el", "poeta", "mexicano", "Mario", "Santiago,", "que", "siempre", "iba", "conmigo", "y", "que", "seguramente", "se", "hab\u00eda", "dado", "cuenta", "de", "mi", "error", "aunque", "no", "me", "lo", "dijo", "por", "que", "para", "Mario", "los", "errores", "y", "los", "gazapos", "y", "los", "equ\u00edvocos", "eran", "como", "las", "nubes", "de", "Baudelaire", "que", "pasan", "por", "el", "cielo,", "es", "decir", "que", "hay", "que", "mirar", "pero", "no", "corregir,", "al", "salir,", "dec\u00eda,", "nos", "encontramos", "con", "un", "viejo", "poeta", "venezolano,", "y", "cuando", "digo", "viejo", "recuerdo", "ese", "momento", "y", "el", "poeta", "venezolano", "probablemente", "era", "m\u00e1s", "joven", "de", "lo", "que", "yo", "soy", "ahora,", "que", "nos", "dijo", "con", "l\u00e1grimas", "en", "los", "ojos", "que", "ten\u00eda", "que", "haber", "un", "error,", "que", "\u00e9l", "jam\u00e1s", "hab\u00eda", "o\u00eddo", "ni", "una", "palabra", "sobre", "esos", "poetas", "misteriosos", "de", "Caracas"], ["A", "estas", "alturas", "del", "discurso", "presiento", "que", "don", "R\u00f3mulo", "Gallegos", "debe", "estar", "revolvi\u00e9ndose", "en", "su", "tumba"], ["Pero", "a", "qui\u00e9n", "le", "han", "dado", "mi", "premio,", "estar\u00e1", "pensando"], ["Perdone,", "don", "R\u00f3mulo"], ["Pero", "es", "que", "incluso", "do\u00f1a", "B\u00e1rbara,", "con", "b,", "suena", "a", "Venezuela", "y", "a", "Bogot\u00e1,", "y", "tambi\u00e9n", "Bol\u00edvar", "suena", "a", "Venezuela", "y", "a", "do\u00f1a", "B\u00e1rbara;", "Bol\u00edvar", "y", "B\u00e1rbara,", "qu\u00e9", "buena", "pareja", "hubieran", "hecho,", "aunque", "las", "otras", "dos", "grandes", "novelas", "de", "don", "R\u00f3mulo,", "Cantaclaro", "y", "Canaima,", "podr\u00edan", "perfectamente", "ser", "colombianas,", "lo", "que", "me", "lleva", "a", "pensar", "que", "tal", "vez", "lo", "sean,", "y", "que", "bajo", "mi", "dislexia", "acaso", "se", "esconda", "un", "m\u00e9todo,", "un", "m\u00e9todo", "semi\u00f3tico", "bastardo", "o", "grafol\u00f3gico", "o", "metasint\u00e1ctico", "o", "fonem\u00e1tico", "o", "simplemente", "un", "m\u00e9todo", "po\u00e9tico,", "y", "que", "la", "verdad", "de", "la", "verdad", "es", "que", "Caracas", "es", "la", "capital", "de", "Colombia", "as\u00ed", "como", "Bogot\u00e1", "es", "la", "capital", "de", "Venezuela,", "de", "la", "misma", "manera", "que", "Bol\u00edvar,", "que", "es", "venezolano,", "muere", "en", "Colombia,", "que", "tambi\u00e9n", "es", "Venezuela", "y", "M\u00e9xico", "y", "Chile"], ["No", "s\u00e9", "si", "entienden", "a", "d\u00f3nde", "quiero", "llegar"], ["Pobre", "negro,", "por", "ejemplo,", "de", "don", "R\u00f3mulo,", "es", "una", "novela", "eminentemente", "peruana"], ["La", "casa", "verde,", "de", "Vargas", "Llosa,", "es", "una", "novela", "colombiano-venezolana"], ["Terra", "nostra,", "de", "Fuentes,", "es", "una", "novela", "argentina", "y", "advierto", "que", "mejor", "no", "me", "pregunten", "en", "qu\u00e9", "baso", "esta", "afirmaci\u00f3n", "porque", "la", "respuesta", "ser\u00eda", "prolija", "y", "aburridora"], ["La", "academia", "pataf\u00edsica", "ense\u00f1a,", "de", "forma", "por", "dem\u00e1s", "misteriosa,", "la", "ciencia", "de", "las", "soluciones", "imaginarias", "que", "es,", "como", "sab\u00e9is,", "aquella", "que", "estudia", "las", "leyes", "que", "regulan", "las", "excepciones"], ["Y", "este", "sobresalto", "de", "letras,", "de", "alguna", "manera,", "es", "una", "soluci\u00f3n", "imaginaria", "que", "exige", "una", "soluci\u00f3n", "imaginaria"], ["Pero", "volvamos", "a", "don", "R\u00f3mulo", "antes", "de", "meternos", "con", "Jarry", "y", "notemos,", "de", "paso,", "algunas", "se\u00f1ales", "extra\u00f1as"], ["Yo", "me", "acabo", "de", "ganar", "el", "decimoprimer", "premio", "R\u00f3mulo", "Gallegos"], ["El", "11"], ["Yo", "jugaba", "con", "el", "11", "en", "la", "camiseta"], ["Esto,", "a", "ustedes,", "les", "parece", "una", "casualidad,", "pero", "a", "m\u00ed", "me", "deja", "temblando"], ["El", "11", "que", "no", "sab\u00eda", "distinguir", "la", "izquierda", "de", "la", "derecha", "y", "que", "por", "lo", "tanto", "confund\u00eda", "Caracas", "con", "Bogot\u00e1,", "acaba", "de", "ganar", "(y", "aprovecho", "este", "par\u00e9ntesis", "para", "agradecerle", "una", "vez", "m\u00e1s", "al", "jurado", "esta", "distinci\u00f3n,", "especialmente", "a", "\u00c1ngeles", "Mastretta)", "el", "decimoprimer", "premio", "R\u00f3mulo", "Gallegos"], ["\u00bfQu\u00e9", "pensar\u00eda", "don", "R\u00f3mulo", "de", "esto"], ["El", "otro", "d\u00eda,", "hablando", "por", "tel\u00e9fono,", "Pere", "Gimferrer,", "que", "es", "un", "gran", "poeta", "y", "que", "adem\u00e1s", "lo", "sabe", "todo", "y", "lo", "ha", "le\u00eddo", "todo,", "me", "dijo", "que", "hay", "dos", "placas", "conmemorativas", "en", "Barcelona,", "en", "sendas", "casas", "donde", "vivi\u00f3", "don", "R\u00f3mulo"], ["Seg\u00fan", "Gimferrer,", "aunque", "sobre", "el", "particular", "no", "pon\u00eda", "las", "manos", "en", "el", "fuego,", "en", "una", "de", "estas", "casas", "comenz\u00f3", "el", "gran", "escritor", "venezolano", "a", "escribir", "Canaima"], ["La", "verdad", "es", "que", "99"], ["9", "%", "de", "las", "cosas", "que", "dice", "Gimferrer", "me", "las", "creo", "a", "pie", "juntillas,", "y", "entonces,", "mientras", "Gimferrer", "hablaba", "(una", "de", "las", "casas", "donde", "hab\u00eda", "una", "placa", "no", "era", "una", "casa", "sino", "un", "banco,", "lo", "que", "planteaba", "una", "serie", "de", "dudas,", "por", "ejemplo", "si", "don", "R\u00f3mulo", "en", "su", "estancia", "en", "Barcelona", "\u0097y", "digo", "estancia", "y", "no", "exilio", "porque", "un", "latinoamericano", "jam\u00e1s", "est\u00e1", "exiliado", "en", "Espa\u00f1a\u0097", "hab\u00eda", "trabajado", "en", "un", "banco", "o", "si", "el", "banco", "vino", "despu\u00e9s", "a", "instalarse", "en", "la", "casa", "en", "donde", "vivi\u00f3", "el", "novelista),", "como", "dec\u00eda,", "mientras", "el", "poeta", "catal\u00e1n", "hablaba,", "yo", "me", "puse", "a", "pensar", "en", "mis", "ya", "lejanos", "pero", "no", "por", "ellos", "menos", "agotadores,", "sobre", "todo", "en", "la", "memoria,", "paseos", "por", "el", "Ensanche,", "y", "me", "vi", "otra", "vez", "all\u00ed,", "dando", "tumbos", "en", "1977,", "1978,", "tal", "vez", "1982,", "y", "de", "repente", "cre\u00ed", "ver", "una", "calle", "al", "atardecer,", "cerca", "de", "Muntaner,", "y", "vi", "un", "n\u00famero,", "vi", "el", "n\u00famero", "11", "y", "luego", "camin\u00e9", "un", "poco", "m\u00e1s,", "unos", "pasos", "m\u00e1s,", "y", "all\u00ed", "estaba", "la", "placa"], ["Eso", "es", "lo", "que", "vi", "mentalmente"], ["Pero", "tambi\u00e9n", "es", "probable", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "que", "viv\u00ed", "en", "Barcelona", "pasara", "por", "esa", "calle,", "y", "viera", "la", "placa,", "una", "placa", "que", "posiblemente", "pone", "Aqu\u00ed", "vivi\u00f3", "R\u00f3mulo", "Gallegos,", "novelista", "y", "pol\u00edtico,", "nacido", "en", "Caracas", "en", "1884", "y", "muerto", "en", "Caracas", "en", "1969", "y", "despu\u00e9s,", "en", "letras", "m\u00e1s", "chiquitas,", "otras", "cosas,", "los", "libros,", "los", "blasones,", "etc\u00e9tera,", "y", "es", "posible", "que", "yo", "pensara,", "sin", "detenerme:", "otro", "escritor", "colombiano", "famoso,", "y", "eso", "s\u00f3lo", "es", "posible", "que", "lo", "pensara", "sin", "detenerme,", "insisto,", "pues", "la", "verdad", "es", "que", "entonces", "ya", "hab\u00eda", "le\u00eddo", "a", "don", "R\u00f3mulo", "como", "lectura", "obligatoria", "no", "s\u00e9", "si", "en", "un", "liceo", "chileno", "o", "en", "una", "prepa", "mexicana", "y", "me", "gustaba", "Do\u00f1a", "B\u00e1rbara,", "aunque", "seg\u00fan", "Gimferrer", "es", "mejor", "Canaima,", "y", "por", "supuesto", "sab\u00eda", "que", "don", "R\u00f3mulo", "era", "venezolano", "y", "no", "colombiano"], ["Lo", "que", "realmente", "significa", "poco,", "ser", "colombiano", "o", "ser", "venezolano,", "y", "en", "este", "punto", "volvemos", "como", "rebotados", "por", "un", "rayo", "a", "la", "b", "de", "Bol\u00edvar,", "que", "no", "era", "disl\u00e9xico", "y", "al", "que", "no", "le", "hubiera", "disgustado", "una", "Am\u00e9rica", "Latina", "unida,", "un", "gusto", "que", "comparto", "con", "el", "Libertador,", "pues", "a", "m\u00ed", "lo", "mismo", "me", "da", "que", "digan", "que", "soy", "chileno,", "aunque", "algunos", "colegas", "chilenos", "prefieran", "verme", "como", "mexicano,", "o", "que", "digan", "que", "soy", "mexicano,", "aunque", "algunos", "colegas", "mexicanos", "prefieren", "considerarme", "espa\u00f1ol,", "o,", "ya", "de", "plano,", "desaparecido", "en", "combate,", "e", "incluso", "lo", "mismo", "me", "da", "que", "me", "consideren", "espa\u00f1ol,", "aunque", "algunos", "colegas", "espa\u00f1oles", "pongan", "el", "grito", "en", "el", "cielo", "y", "a", "partir", "de", "ahora", "digan", "que", "soy", "venezolano,", "nacido", "en", "Caracas", "o", "Bogot\u00e1,", "cosa", "que", "tampoco", "me", "disgusta,", "m\u00e1s", "bien", "todo", "lo", "contrario"], ["Lo", "cierto", "es", "que", "soy", "chileno", "y", "tambi\u00e9n", "soy", "muchas", "otras", "cosas"], ["Y", "llegado", "a", "este", "punto", "tengo", "que", "abandonar", "a", "Jarry", "y", "a", "Bol\u00edvar", "e", "intentar", "recordar", "a", "aquel", "escritor", "que", "dijo", "que", "la", "patria", "de", "un", "escritor", "es", "su", "lengua"], ["No", "recuerdo", "su", "nombre"], ["Tal", "vez", "fue", "un", "escritor", "que", "escrib\u00eda", "en", "espa\u00f1ol"], ["Tal", "vez", "fue", "un", "escritor", "que", "escrib\u00eda", "en", "ingl\u00e9s", "o", "franc\u00e9s"], ["La", "patria", "de", "un", "escritor,", "dijo,", "es", "su", "lengua"], ["Suena", "m\u00e1s", "bien", "demag\u00f3gico,", "pero", "coincido", "plenamente", "con", "\u00e9l,", "y", "s\u00e9", "que", "a", "veces", "no", "nos", "queda", "m\u00e1s", "remedio", "que", "ponernos", "demag\u00f3gicos,", "as\u00ed", "como", "a", "veces", "no", "nos", "queda", "m\u00e1s", "remedio", "que", "bailar", "un", "bolero", "a", "la", "luz", "de", "unos", "faroles", "o", "de", "una", "luna", "roja"], ["Aunque", "tambi\u00e9n", "es", "verdad", "que", "la", "patria", "de", "un", "escritor", "no", "es", "su", "lengua", "o", "no", "es", "s\u00f3lo", "su", "lengua", "sino", "la", "gente", "que", "quiere"], ["Y", "a", "veces", "la", "patria", "de", "un", "escritor", "no", "es", "la", "gente", "que", "quiere", "sino", "su", "memoria"], ["Y", "otras", "veces", "la", "\u00fanica", "patria", "de", "un", "escritor", "es", "su", "lealtad", "y", "su", "valor"], ["En", "realidad", "muchas", "pueden", "ser", "las", "patrias", "de", "un", "escritor,", "a", "veces", "la", "identidad", "de", "esta", "patria", "depende", "en", "grado", "sumo", "de", "aquello", "que", "en", "ese", "momento", "est\u00e1", "escribiendo"], ["Muchas", "pueden", "ser", "las", "patrias,", "se", "me", "ocurre", "ahora,", "pero", "uno", "solo", "el", "pasaporte,", "y", "ese", "pasaporte", "evidentemente", "es", "el", "de", "la", "calidad", "de", "la", "escritura"], ["Que", "no", "significa", "escribir", "bien,", "porque", "eso", "lo", "puede", "hacer", "cualquiera,", "sino", "escribir", "maravillosamente", "bien,", "y", "ni", "siquiera", "eso,", "pues", "escribir", "maravillosamente", "bien", "tambi\u00e9n", "lo", "puede", "hacer", "cualquiera"], ["\u00bfEntonces", "qu\u00e9", "es", "una", "escritura", "de", "calidad"], ["Pues", "lo", "que", "siempre", "ha", "sido:", "saber", "meter", "la", "cabeza", "en", "lo", "oscuro,", "saber", "saltar", "al", "vac\u00edo,", "saber", "que", "la", "literatura", "b\u00e1sicamente", "es", "un", "oficio", "peligroso"], ["Correr", "por", "el", "borde", "del", "precipicio:", "a", "un", "lado", "el", "abismo", "sin", "fondo", "y", "al", "otro", "lado", "las", "caras", "que", "uno", "quiere,", "las", "sonrientes", "caras", "que", "uno", "quiere,", "y", "los", "libros,", "y", "los", "amigos,", "y", "la", "comida"], ["Y", "aceptar", "esa", "evidencia", "aunque", "a", "veces", "nos", "pese", "m\u00e1s", "que", "la", "losa", "que", "cubre", "los", "restos", "de", "todos", "los", "escritores", "muertos"], ["La", "literatura,", "como", "dir\u00eda", "una", "folcl\u00f3rica", "andaluza,", "es", "un", "peligro"], ["Y", "ahora", "que", "he", "vuelto,", "por", "fin,", "sobre", "el", "n\u00famero", "11,", "que", "es", "el", "n\u00famero", "de", "los", "que", "corren", "por", "la", "banda,", "y", "que", "he", "mencionado", "el", "peligro,", "recuerdo", "aquella", "p\u00e1gina", "del", "Quijote", "en", "donde", "se", "discute", "sobre", "los", "m\u00e9ritos", "de", "la", "milicia", "y", "de", "la", "poes\u00eda,", "y", "supongo", "que", "en", "el", "fondo", "lo", "que", "se", "est\u00e1", "discutiendo", "es", "sobre", "el", "grado", "de", "peligro,", "que", "tambi\u00e9n", "es", "hablar", "sobre", "la", "virtud", "que", "entra\u00f1a", "la", "naturaleza", "de", "ambos", "oficios"], ["Y", "Cervantes,", "que", "fue", "soldado,", "hace", "ganar", "a", "la", "milicia,", "hace", "ganar", "al", "soldado", "ante", "el", "honroso", "oficio", "de", "poeta,", "y", "si", "leemos", "bien", "esas", "p\u00e1ginas", "(algo", "que", "ahora,", "cuando", "escribo", "este", "discurso,", "yo", "no", "hago,", "aunque", "desde", "la", "mesa", "donde", "escribo", "estoy", "viendo", "mis", "dos", "ediciones", "del", "Quijote)", "percibiremos", "en", "ellas", "un", "fuerte", "aroma", "de", "melancol\u00eda,", "porque", "Cervantes", "hace", "ganar", "a", "su", "propia", "juventud,", "al", "fantasma", "de", "su", "juventud", "perdida,", "ante", "la", "realidad", "de", "su", "ejercicio", "de", "la", "prosa", "y", "de", "la", "poes\u00eda,", "hasta", "entonces", "tan", "adverso"], ["Y", "esto", "me", "viene", "a", "la", "cabeza", "porque", "en", "gran", "medida", "todo", "lo", "que", "he", "escrito", "es", "una", "carta", "de", "amor", "o", "de", "despedida", "a", "mi", "propia", "generaci\u00f3n,", "los", "que", "nacimos", "en", "la", "d\u00e9cada", "del", "cincuenta", "y", "los", "que", "escogimos", "en", "un", "momento", "dado", "el", "ejercicio", "de", "la", "milicia,", "en", "este", "caso", "ser\u00eda", "m\u00e1s", "correcto", "decir", "la", "militancia,", "y", "entregamos", "lo", "poco", "que", "ten\u00edamos,", "lo", "mucho", "que", "ten\u00edamos,", "que", "era", "nuestra", "juventud,", "a", "una", "causa", "que", "cre\u00edmos", "la", "m\u00e1s", "generosa", "de", "las", "causas", "del", "mundo", "y", "que", "en", "cierta", "forma", "lo", "era,", "pero", "que", "en", "la", "realidad", "no", "lo", "era"], ["De", "m\u00e1s", "est\u00e1", "decir", "que", "luchamos", "a", "brazo", "partido,", "pero", "tuvimos", "jefes", "corruptos,", "l\u00edderes", "cobardes,", "un", "aparato", "de", "propaganda", "que", "era", "peor", "que", "una", "leproser\u00eda,", "luchamos", "por", "partidos", "que", "de", "haber", "vencido", "nos", "habr\u00edan", "enviado", "de", "inmediato", "a", "un", "campo", "de", "trabajos", "forzados,", "luchamos", "y", "pusimos", "toda", "nuestra", "generosidad", "en", "un", "ideal", "que", "hac\u00eda", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "a\u00f1os", "que", "estaba", "muerto,", "y", "algunos", "lo", "sab\u00edamos,", "y", "c\u00f3mo", "no", "lo", "\u00edbamos", "a", "saber", "si", "hab\u00edamos", "le\u00eddo", "a", "Trotski", "o", "\u00e9ramos", "trotskistas,", "pero", "igual", "lo", "hicimos,", "porque", "fuimos", "est\u00fapidos", "y", "generosos,como", "son", "los", "j\u00f3venes,", "que", "todo", "lo", "entregan", "y", "no", "piden", "nada", "a", "cambio,", "y", "ahora", "de", "esos", "j\u00f3venes", "ya", "no", "queda", "nada,", "los", "que", "no", "murieron", "en", "Bolivia", "murieron", "en", "Argentina", "o", "en", "Per\u00fa,", "y", "los", "que", "sobrevivieron", "se", "fueron", "a", "morir", "a", "Chile", "o", "a", "M\u00e9xico,", "y", "a", "los", "que", "no", "mataron", "all\u00ed", "los", "mataron", "despu\u00e9s", "en", "Nicaragua,", "en", "Colombia,", "en", "El", "Salvador"], ["Toda", "Latinoam\u00e9rica", "est\u00e1", "sembrada", "con", "los", "huesos", "de", "estos", "j\u00f3venes", "olvidados"], ["Y", "es", "\u00e9se", "el", "resorte", "que", "mueve", "a", "Cervantes", "a", "elegir", "la", "milicia", "en", "descr\u00e9dito", "de", "la", "poes\u00eda"], ["Sus", "compa\u00f1eros", "tambi\u00e9n", "estaban", "muertos"], ["O", "viejos", "y", "abandonados,", "en", "la", "miseria", "y", "en", "la", "dejadez"], ["Escoger", "era", "escoger", "la", "juventud", "y", "escoger", "a", "los", "derrotados", "y", "escoger", "a", "los", "que", "ya", "nada", "ten\u00edan"], ["Y", "eso", "hace", "Cervantes,", "escoge", "la", "juventud"], ["Y", "hasta", "en", "esta", "debilidad", "melanc\u00f3lica,", "en", "este", "hueco", "del", "alma,", "Cervantes", "es", "el", "m\u00e1s", "l\u00facido,", "pues", "\u00e9l", "sabe", "que", "los", "escritores", "no", "necesitan", "que", "nadie", "le", "ensalce", "el", "oficio"], ["Nos", "lo", "ensalzamos", "nosotros", "mismos"], ["A", "menudo", "nuestra", "forma", "de", "ensalzarlo", "es", "maldecir", "la", "mala", "hora", "en", "que", "decidimos", "ser", "escritores,", "pero", "por", "regla", "general", "m\u00e1s", "bien", "aplaudimos", "y", "bailamos", "cuando", "estamos", "solos,", "pues", "\u00e9ste", "es", "un", "oficio", "solitario,", "y", "recitamos", "para", "nosotros", "mismos", "nuestras", "p\u00e1ginas", "y", "\u00e9sa", "es", "la", "forma", "de", "ensalzarnos", "y", "no", "necesitamos", "que", "nadie", "nos", "diga", "lo", "que", "tenemos", "que", "hacer", "y", "mucho", "menos", "que", "tras", "una", "encuesta", "nuestro", "oficio", "sea", "elegido", "el", "oficio", "m\u00e1s", "honroso", "de", "todos", "los", "oficios"], ["Cervantes,", "que", "no", "era", "disl\u00e9xico", "pero", "al", "que", "el", "ejercicio", "de", "la", "milicia", "dej\u00f3", "manco,", "sab\u00eda", "perfectamente", "bien", "lo", "que", "se", "dec\u00eda"], ["La", "literatura", "es", "un", "oficio", "peligroso"], ["Lo", "que", "nos", "lleva", "directamente", "a", "Alfred", "Jarry,", "que", "ten\u00eda", "una", "pistola", "y", "le", "gustaba", "disparar,", "y", "al", "n\u00famero", "11,", "el", "extremo", "izquierdo", "que", "mira", "de", "reojo,", "mientras", "pasa", "como", "una", "bala,", "la", "placa", "y", "la", "casa", "donde", "vivi\u00f3", "don", "R\u00f3mulo,", "que", "a", "estas", "alturas", "del", "discurso", "espero", "que", "ya", "no", "est\u00e9", "tan", "enojado", "conmigo,", "ni", "se", "le", "vaya", "a", "aparecer", "en", "sue\u00f1os", "a", "Domingo", "Miliani", "para", "preguntarle", "por", "qu\u00e9", "me", "dieron", "el", "premio", "que", "lleva", "su", "nombre,", "un", "premio", "para", "m\u00ed", "important\u00edsimo,", "soy", "el", "primer", "chileno", "que", "lo", "obtiene,", "un", "premio", "que", "dobla", "el", "desaf\u00edo,", "si", "eso", "fuera", "posible,", "si", "el", "desaf\u00edo", "por", "su", "propia", "naturaleza,", "en", "aras", "de", "su", "propia", "virtud,", "ya", "no", "estuviera", "previamente", "doblado", "o", "triplicado"], ["Un", "premio,", "seg\u00fan", "lo", "anterior,", "ser\u00eda", "un", "acto", "gratuito", "y", "ahora", "que", "lo", "pienso,", "pues", "es", "verdad,", "algo", "tiene", "de", "acto", "gratuito"], ["Es", "un", "acto", "gratuito", "que", "no", "habla", "de", "mi", "novela", "ni", "de", "sus", "m\u00e9ritos", "sino", "de", "la", "generosidad", "de", "un", "jurado"], ["(Entre", "par\u00e9ntesis:", "hasta", "ayer", "no", "conoc\u00eda", "a", "ninguno"], [")", "Esto", "que", "quede", "claro,", "pues", "como", "los", "veteranos", "del", "Lepanto", "de", "Cervantes", "y", "como", "los", "veteranos", "de", "las", "guerras", "floridas", "de", "Latinoam\u00e9rica", "mi", "\u00fanica", "riqueza", "es", "mi", "honra"], ["Lo", "leo", "y", "no", "lo", "creo"], ["Yo", "hablando", "de", "honra"], ["Puede", "que", "el", "esp\u00edritu", "de", "don", "R\u00f3mulo", "no", "se", "le", "aparezca", "en", "sue\u00f1os", "a", "Domingo", "Miliani", "sino", "a", "m\u00ed"], ["Estas", "palabras", "est\u00e1n", "escritas", "ya", "en", "Caracas", "(Venezuela)", "y", "una", "cosa", "est\u00e1", "clara:", "don", "R\u00f3mulo", "no", "se", "me", "puede", "aparecer", "en", "sue\u00f1os", "por", "la", "simple", "raz\u00f3n", "de", "que", "no", "puedo", "dormir"], ["Afuera", "cantan", "los", "grillos"], ["Calculo,", "a", "ojo", "de", "buen", "cubero,", "que", "ser\u00e1n", "unos", "diez", "mil", "o", "veinte", "mil"], ["En", "el", "canto", "de", "uno", "de", "esos", "grillos", "tal", "vez", "est\u00e1", "la", "voz", "de", "don", "R\u00f3mulo,", "confundida,", "dichosamente", "confundida,", "en", "la", "noche", "venezolana,", "en", "la", "noche", "americana,", "en", "la", "noche", "de", "todos", "nosotros,", "los", "que", "duermen", "y", "los", "que", "no", "podemos", "dormir"], ["Me", "siento", "como", "Pinocho"], ["-"]]}